---
layout: post
title: "Quy náº¡p ToÃ¡n há»c"
categories: chapter03
date: 2021-01-01
order: 3
required: true
lang: vi
---

# Quy náº¡p ToÃ¡n há»c

Quy náº¡p toÃ¡n há»c lÃ  phÆ°Æ¡ng phÃ¡p chá»©ng minh máº¡nh máº½ vÃ  elegant, Ä‘áº·c biá»‡t há»¯u Ã­ch Ä‘á»ƒ chá»©ng minh cÃ¡c má»‡nh Ä‘á» vá» sá»‘ tá»± nhiÃªn, dÃ£y sá»‘, vÃ  cáº¥u trÃºc rá»i ráº¡c.

## NguyÃªn lÃ½ quy náº¡p toÃ¡n há»c

**Ã tÆ°á»Ÿng**: Giá»‘ng nhÆ° hiá»‡u á»©ng domino - náº¿u viÃªn Ä‘áº§u tiÃªn Ä‘á»• vÃ  má»—i viÃªn Ä‘á»• kÃ©o theo viÃªn tiáº¿p theo Ä‘á»•, thÃ¬ táº¥t cáº£ cÃ¡c viÃªn sáº½ Ä‘á»•.

### NguyÃªn lÃ½ cÆ¡ báº£n:
Äá»ƒ chá»©ng minh P(n) Ä‘Ãºng vá»›i má»i n â‰¥ nâ‚€, ta cáº§n:

1. **BÆ°á»›c cÆ¡ sá»Ÿ** (Base case): Chá»©ng minh P(nâ‚€) Ä‘Ãºng
2. **BÆ°á»›c quy náº¡p** (Inductive step): Chá»©ng minh P(k) â†’ P(k+1) vá»›i má»i k â‰¥ nâ‚€

### CÆ¡ sá»Ÿ logic:
- P(nâ‚€) âˆ§ [âˆ€k â‰¥ nâ‚€: P(k) â†’ P(k+1)] âŸ¹ âˆ€n â‰¥ nâ‚€: P(n)

## VÃ­ dá»¥ 1: Tá»•ng cÃ¡c sá»‘ tá»± nhiÃªn

**Äá»‹nh lÃ½**: $\sum_{i=1}^{n} i = \frac{n(n+1)}{2}$ vá»›i má»i n â‰¥ 1.

**Chá»©ng minh**:

**BÆ°á»›c cÆ¡ sá»Ÿ** (n = 1):
- VT = 1
- VP = $\frac{1(1+1)}{2} = 1$
- VT = VP âœ“

**BÆ°á»›c quy náº¡p**: Giáº£ sá»­ cÃ´ng thá»©c Ä‘Ãºng vá»›i n = k, tá»©c lÃ :
$$\sum_{i=1}^{k} i = \frac{k(k+1)}{2}$$

Cáº§n chá»©ng minh cÃ´ng thá»©c Ä‘Ãºng vá»›i n = k+1:
$$\sum_{i=1}^{k+1} i = \sum_{i=1}^{k} i + (k+1) = \frac{k(k+1)}{2} + (k+1)$$

$$= \frac{k(k+1) + 2(k+1)}{2} = \frac{(k+1)(k+2)}{2}$$

ÄÃ¢y chÃ­nh lÃ  cÃ´ng thá»©c vá»›i n = k+1 âœ“

**Káº¿t luáº­n**: CÃ´ng thá»©c Ä‘Ãºng vá»›i má»i n â‰¥ 1 âˆ

## VÃ­ dá»¥ 2: Báº¥t Ä‘áº³ng thá»©c Bernoulli

**Äá»‹nh lÃ½**: $(1 + x)^n â‰¥ 1 + nx$ vá»›i má»i x â‰¥ -1 vÃ  n âˆˆ â„•.

**Chá»©ng minh**:

**BÆ°á»›c cÆ¡ sá»Ÿ** (n = 1):
- VT = $(1 + x)^1 = 1 + x$
- VP = $1 + 1 \cdot x = 1 + x$
- VT = VP âœ“

**BÆ°á»›c quy náº¡p**: Giáº£ sá»­ $(1 + x)^k â‰¥ 1 + kx$.

Cáº§n chá»©ng minh $(1 + x)^{k+1} â‰¥ 1 + (k+1)x$:

$$(1 + x)^{k+1} = (1 + x)^k \cdot (1 + x) â‰¥ (1 + kx)(1 + x)$$

$$= 1 + x + kx + kx^2 = 1 + (k+1)x + kx^2$$

VÃ¬ $x â‰¥ -1$ nÃªn $1 + x â‰¥ 0$, vÃ  $kx^2 â‰¥ 0$, do Ä‘Ã³:
$$(1 + x)^{k+1} â‰¥ 1 + (k+1)x$$ âœ“

**Káº¿t luáº­n**: Báº¥t Ä‘áº³ng thá»©c Ä‘Ãºng vá»›i má»i n âˆˆ â„• âˆ

## VÃ­ dá»¥ 3: á»¨ng dá»¥ng trong khoa há»c mÃ¡y tÃ­nh

**Äá»‹nh lÃ½**: Thuáº­t toÃ¡n Merge Sort cÃ³ Ä‘á»™ phá»©c táº¡p O(n log n).

**Chá»©ng minh** (Ã½ tÆ°á»Ÿng quy náº¡p):

**BÆ°á»›c cÆ¡ sá»Ÿ**: Vá»›i n = 1, T(1) = O(1) = O(1 log 1) âœ“

**BÆ°á»›c quy náº¡p**: Giáº£ sá»­ T(k) â‰¤ cÂ·k log k vá»›i má»i k < n.

Vá»›i máº£ng kÃ­ch thÆ°á»›c n:
- Chia thÃ nh 2 máº£ng con kÃ­ch thÆ°á»›c n/2
- Thá»i gian sáº¯p xáº¿p má»—i máº£ng con: T(n/2) â‰¤ cÂ·(n/2)log(n/2)
- Thá»i gian merge: O(n)

$$T(n) â‰¤ 2 \cdot c \cdot \frac{n}{2} \log\frac{n}{2} + cn = cn(\log n - 1) + cn = cn \log n$$

Váº­y T(n) = O(n log n) âœ“

## Quy náº¡p máº¡nh (Strong Induction)

ÄÃ´i khi ta cáº§n sá»­ dá»¥ng **quy náº¡p máº¡nh**, trong Ä‘Ã³ giáº£ thiáº¿t quy náº¡p máº¡nh hÆ¡n:

### NguyÃªn lÃ½:
Äá»ƒ chá»©ng minh P(n) vá»›i má»i n â‰¥ nâ‚€:
1. **BÆ°á»›c cÆ¡ sá»Ÿ**: P(nâ‚€) Ä‘Ãºng
2. **BÆ°á»›c quy náº¡p máº¡nh**: P(nâ‚€) âˆ§ P(nâ‚€+1) âˆ§ ... âˆ§ P(k) â†’ P(k+1)

### VÃ­ dá»¥: Äá»‹nh lÃ½ cÆ¡ báº£n cá»§a sá»‘ há»c
**Äá»‹nh lÃ½**: Má»i sá»‘ nguyÃªn n > 1 Ä‘á»u cÃ³ thá»ƒ phÃ¢n tÃ­ch thÃ nh tÃ­ch cÃ¡c sá»‘ nguyÃªn tá»‘.

**Chá»©ng minh**:
**BÆ°á»›c cÆ¡ sá»Ÿ**: n = 2 lÃ  sá»‘ nguyÃªn tá»‘ âœ“

**BÆ°á»›c quy náº¡p máº¡nh**: Giáº£ sá»­ má»i sá»‘ tá»« 2 Ä‘áº¿n k Ä‘á»u phÃ¢n tÃ­ch Ä‘Æ°á»£c.
- Náº¿u k+1 lÃ  sá»‘ nguyÃªn tá»‘: xong
- Náº¿u k+1 há»£p sá»‘: k+1 = ab vá»›i 2 â‰¤ a, b â‰¤ k
- Theo giáº£ thiáº¿t quy náº¡p: a vÃ  b Ä‘á»u phÃ¢n tÃ­ch Ä‘Æ°á»£c
- Váº­y k+1 cÅ©ng phÃ¢n tÃ­ch Ä‘Æ°á»£c âœ“

## CÃ´ng cá»¥ tÆ°Æ¡ng tÃ¡c: TrÃ¬nh táº¡o chá»©ng minh quy náº¡p

<div id="induction-builder" style="border: 2px solid #28a745; padding: 20px; margin: 20px 0; border-radius: 8px;">
    <h4>ğŸ”¢ CÃ´ng cá»¥ xÃ¢y dá»±ng chá»©ng minh quy náº¡p</h4>
    
    <div style="margin-bottom: 15px;">
        <label><strong>Chá»n cÃ´ng thá»©c Ä‘á»ƒ chá»©ng minh:</strong></label>
        <select id="formula-select" style="width: 100%; padding: 5px; margin-top: 5px;">
            <option value="sum-natural">âˆ‘i = n(n+1)/2</option>
            <option value="sum-squares">âˆ‘iÂ² = n(n+1)(2n+1)/6</option>
            <option value="sum-cubes">âˆ‘iÂ³ = [n(n+1)/2]Â²</option>
            <option value="geometric">âˆ‘2^i = 2^(n+1) - 1</option>
        </select>
    </div>
    
    <div style="display: grid; grid-template-columns: 1fr 1fr; gap: 20px;">
        <div>
            <h5>ğŸ“‹ BÆ°á»›c cÆ¡ sá»Ÿ (n=1):</h5>
            <div id="base-case" style="background: #d4edda; padding: 15px; border-radius: 5px; min-height: 100px;"></div>
        </div>
        <div>
            <h5>ğŸ”„ BÆ°á»›c quy náº¡p:</h5>
            <div id="inductive-step" style="background: #cce5ff; padding: 15px; border-radius: 5px; min-height: 100px;"></div>
        </div>
    </div>
    
    <button onclick="generateInductionProof()" style="background: #28a745; color: white; padding: 10px 20px; border: none; border-radius: 5px; cursor: pointer; margin-top: 15px;">
        Táº¡o chá»©ng minh quy náº¡p
    </button>
    
    <div id="induction-result" style="margin-top: 15px;"></div>
</div>

<script>
function generateInductionProof() {
    const formula = document.getElementById('formula-select').value;
    const baseCaseDiv = document.getElementById('base-case');
    const inductiveStepDiv = document.getElementById('inductive-step');
    const resultDiv = document.getElementById('induction-result');
    
    let baseCase = "";
    let inductiveStep = "";
    let formulaText = "";
    
    switch(formula) {
        case 'sum-natural':
            formulaText = "âˆ‘(i=1 to n) i = n(n+1)/2";
            baseCase = `
                <strong>n = 1:</strong><br>
                VT = 1<br>
                VP = 1(1+1)/2 = 1<br>
                VT = VP âœ“
            `;
            inductiveStep = `
                <strong>Giáº£ sá»­ Ä‘Ãºng vá»›i n = k:</strong><br>
                âˆ‘(i=1 to k) i = k(k+1)/2<br><br>
                <strong>Chá»©ng minh vá»›i n = k+1:</strong><br>
                âˆ‘(i=1 to k+1) i = âˆ‘(i=1 to k) i + (k+1)<br>
                = k(k+1)/2 + (k+1)<br>
                = (k+1)(k+2)/2 âœ“
            `;
            break;
            
        case 'sum-squares':
            formulaText = "âˆ‘(i=1 to n) iÂ² = n(n+1)(2n+1)/6";
            baseCase = `
                <strong>n = 1:</strong><br>
                VT = 1Â² = 1<br>
                VP = 1Â·2Â·3/6 = 1<br>
                VT = VP âœ“
            `;
            inductiveStep = `
                <strong>Giáº£ sá»­ Ä‘Ãºng vá»›i n = k:</strong><br>
                âˆ‘iÂ² = k(k+1)(2k+1)/6<br><br>
                <strong>Chá»©ng minh vá»›i n = k+1:</strong><br>
                âˆ‘(i=1 to k+1) iÂ² = k(k+1)(2k+1)/6 + (k+1)Â²<br>
                = (k+1)[k(2k+1) + 6(k+1)]/6<br>
                = (k+1)(k+2)(2k+3)/6 âœ“
            `;
            break;
            
        case 'sum-cubes':
            formulaText = "âˆ‘(i=1 to n) iÂ³ = [n(n+1)/2]Â²";
            baseCase = `
                <strong>n = 1:</strong><br>
                VT = 1Â³ = 1<br>
                VP = [1Â·2/2]Â² = 1<br>
                VT = VP âœ“
            `;
            inductiveStep = `
                <strong>Giáº£ sá»­ Ä‘Ãºng vá»›i n = k:</strong><br>
                âˆ‘iÂ³ = [k(k+1)/2]Â²<br><br>
                <strong>Chá»©ng minh vá»›i n = k+1:</strong><br>
                âˆ‘(i=1 to k+1) iÂ³ = [k(k+1)/2]Â² + (k+1)Â³<br>
                = (k+1)Â²[kÂ²/4 + (k+1)]<br>
                = [(k+1)(k+2)/2]Â² âœ“
            `;
            break;
            
        case 'geometric':
            formulaText = "âˆ‘(i=0 to n) 2^i = 2^(n+1) - 1";
            baseCase = `
                <strong>n = 0:</strong><br>
                VT = 2â° = 1<br>
                VP = 2Â¹ - 1 = 1<br>
                VT = VP âœ“
            `;
            inductiveStep = `
                <strong>Giáº£ sá»­ Ä‘Ãºng vá»›i n = k:</strong><br>
                âˆ‘(i=0 to k) 2^i = 2^(k+1) - 1<br><br>
                <strong>Chá»©ng minh vá»›i n = k+1:</strong><br>
                âˆ‘(i=0 to k+1) 2^i = (2^(k+1) - 1) + 2^(k+1)<br>
                = 2Â·2^(k+1) - 1 = 2^(k+2) - 1 âœ“
            `;
            break;
    }
    
    baseCaseDiv.innerHTML = baseCase;
    inductiveStepDiv.innerHTML = inductiveStep;
    
    resultDiv.innerHTML = `
        <div style="background: #d1ecf1; padding: 15px; border-radius: 5px; border-left: 4px solid #17a2b8;">
            <strong>âœ… Chá»©ng minh hoÃ n thÃ nh!</strong><br>
            CÃ´ng thá»©c <code>${formulaText}</code> Ä‘Ã£ Ä‘Æ°á»£c chá»©ng minh báº±ng quy náº¡p toÃ¡n há»c.<br>
            <em>Cáº£ bÆ°á»›c cÆ¡ sá»Ÿ vÃ  bÆ°á»›c quy náº¡p Ä‘á»u thÃ nh cÃ´ng.</em>
        </div>
    `;
}
</script>

## CÃ¡c biáº¿n thá»ƒ cá»§a quy náº¡p

### 1. Quy náº¡p vá»›i nhiá»u bÆ°á»›c cÆ¡ sá»Ÿ
ÄÃ´i khi cáº§n nhiá»u trÆ°á»ng há»£p cÆ¡ sá»Ÿ:

**VÃ­ dá»¥**: DÃ£y Fibonacci F(n) = F(n-1) + F(n-2)
- BÆ°á»›c cÆ¡ sá»Ÿ: F(1) = 1, F(2) = 1
- BÆ°á»›c quy náº¡p: F(k+1) = F(k) + F(k-1)

### 2. Quy náº¡p ngÆ°á»£c (Backward Induction)
Chá»©ng minh tá»« n lá»›n vá» n nhá».

### 3. Quy náº¡p cáº¥u trÃºc (Structural Induction)
Ãp dá»¥ng cho cáº¥u trÃºc Ä‘á»‡ quy nhÆ° cÃ¢y, danh sÃ¡ch.

## BÃ i táº­p thá»±c hÃ nh

### BÃ i táº­p 1: Chá»©ng minh cÃ´ng thá»©c tá»•ng
Sá»­ dá»¥ng quy náº¡p Ä‘á»ƒ chá»©ng minh:

1. $\sum_{i=1}^{n} i^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$

2. $\sum_{i=1}^{n} i^3 = \left[\frac{n(n+1)}{2}\right]^2$

3. $\sum_{i=0}^{n} 3^i = \frac{3^{n+1} - 1}{2}$

### BÃ i táº­p 2: Báº¥t Ä‘áº³ng thá»©c
Chá»©ng minh báº±ng quy náº¡p:

1. $2^n > n^2$ vá»›i má»i n â‰¥ 5
2. $n! > 2^n$ vá»›i má»i n â‰¥ 4  
3. $1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + ... + \frac{1}{2^n} > 1 + \frac{n}{2}$ vá»›i n â‰¥ 1

### BÃ i táº­p 3: á»¨ng dá»¥ng trong khoa há»c mÃ¡y tÃ­nh
1. Chá»©ng minh ráº±ng thuáº­t toÃ¡n tÃ¬m kiáº¿m nhá»‹ phÃ¢n cÃ³ Ä‘á»™ phá»©c táº¡p O(log n)
2. Chá»©ng minh tÃ­nh Ä‘Ãºng Ä‘áº¯n cá»§a thuáº­t toÃ¡n tÃ­nh lÅ©y thá»«a nhanh
3. Chá»©ng minh ráº±ng cÃ¢y nhá»‹ phÃ¢n Ä‘áº§y Ä‘á»§ cÃ³ 2^h - 1 nÃºt vá»›i chiá»u cao h

<details>
<summary>Gá»£i Ã½ BÃ i táº­p 2.1</summary>

BÆ°á»›c cÆ¡ sá»Ÿ: n = 5, kiá»ƒm tra 2âµ = 32 > 25 = 5Â²
BÆ°á»›c quy náº¡p: Giáº£ sá»­ 2^k > kÂ², chá»©ng minh 2^(k+1) > (k+1)Â²
Sá»­ dá»¥ng: 2^(k+1) = 2Â·2^k > 2kÂ² vÃ  chá»©ng minh 2kÂ² > (k+1)Â² vá»›i k â‰¥ 5

</details>

## Lá»—i thÆ°á»ng gáº·p trong quy náº¡p

### 1. Thiáº¿u bÆ°á»›c cÆ¡ sá»Ÿ
âŒ **Sai**: Chá»‰ chá»©ng minh bÆ°á»›c quy náº¡p
âœ… **ÄÃºng**: Pháº£i cÃ³ cáº£ bÆ°á»›c cÆ¡ sá»Ÿ vÃ  bÆ°á»›c quy náº¡p

### 2. Sá»­ dá»¥ng sai giáº£ thiáº¿t quy náº¡p
âŒ **Sai**: Giáº£ sá»­ Ä‘iá»u cáº§n chá»©ng minh vá»›i n = k+1
âœ… **ÄÃºng**: Chá»‰ giáº£ sá»­ vá»›i n = k, rá»“i chá»©ng minh cho n = k+1

### 3. BÆ°á»›c quy náº¡p khÃ´ng Ä‘áº§y Ä‘á»§
âŒ **Sai**: KhÃ´ng chá»‰ ra rÃµ rÃ ng cÃ¡ch tá»« P(k) suy ra P(k+1)
âœ… **ÄÃºng**: Má»—i bÆ°á»›c biáº¿n Ä‘á»•i pháº£i Ä‘Æ°á»£c giáº£i thÃ­ch

## TÃ³m táº¯t

**Quy náº¡p toÃ¡n há»c** gá»“m:
1. **BÆ°á»›c cÆ¡ sá»Ÿ**: Chá»©ng minh P(nâ‚€)
2. **BÆ°á»›c quy náº¡p**: Chá»©ng minh P(k) â†’ P(k+1)

**Æ¯u Ä‘iá»ƒm**:
- Máº¡nh máº½ cho cÃ¡c má»‡nh Ä‘á» vá» sá»‘ tá»± nhiÃªn
- Cáº¥u trÃºc rÃµ rÃ ng vÃ  cÃ³ há»‡ thá»‘ng
- PhÃ¹ há»£p vá»›i tÆ° duy Ä‘á»‡ quy

**á»¨ng dá»¥ng**:
- Chá»©ng minh cÃ´ng thá»©c tá»•ng, tÃ­ch
- PhÃ¢n tÃ­ch Ä‘á»™ phá»©c táº¡p thuáº­t toÃ¡n
- Chá»©ng minh tÃ­nh Ä‘Ãºng Ä‘áº¯n cá»§a thuáº­t toÃ¡n Ä‘á»‡ quy

Trong bÃ i tiáº¿p theo, chÃºng ta sáº½ chuyá»ƒn sang **LÃ½ thuyáº¿t Táº­p há»£p** - ná»n táº£ng cá»§a toÃ¡n há»c hiá»‡n Ä‘áº¡i vÃ  khoa há»c mÃ¡y tÃ­nh.
